# real symmetric matrix diagonalizable

::: {show-in="html"}

https://ccjou.wordpress.com/2011/02/09/實對稱矩陣可正交對角化的證明/

:::

::: {show-in="pdf"}

\begin{CJK}{UTF8}{bsmi}
https://ccjou.wordpress.com/2011/02/09/實對稱矩陣可正交對角化的證明/
\end{CJK}

:::

https://tex.stackexchange.com/questions/30619/what-is-the-best-symbol-for-vector-matrix-transpose

```{theorem, real-sym-real-eigen}

::: {show-in="html"}

實對稱矩陣的特徵值皆是實數，且對應特徵向量是實向量。

$$
\begin{array}{c}
\begin{cases}
\begin{cases}
A\in\mathcal{M}_{n\times n}\left(\mathbb{R}\right) & \text{real matrix}\\
A^{\intercal}=A & \text{symmetric matrix}
\end{cases} & \text{real symmetric matrix}\\
A\boldsymbol{x}=\lambda\boldsymbol{x} & \begin{cases}
\lambda\in\mathbb{C} & \text{complex eigenvalue}\\
\boldsymbol{0}\ne\boldsymbol{x}\in\mathbb{C}^{n} & \text{complex eigenvector}
\end{cases}
\end{cases}\\
\Downarrow\\
\begin{cases}
\lambda\in\mathbb{R} & \text{real eigenvalue}\left(1\right)\\
\boldsymbol{x}\in\mathbb{R}^{n} & \text{real eigenvector}\left(2\right)
\end{cases}
\end{array}
$$

:::

::: {show-in="pdf"}

\begin{CJK}{UTF8}{bsmi}
實對稱矩陣的特徵值皆是實數，且對應特徵向量是實向量。
\end{CJK}

$$
\begin{array}{c}
\begin{cases}
\begin{cases}
A\in\mathcal{M}_{n\times n}\left(\mathbb{R}\right) & \textup{real matrix}\\
A^{\intercal}=A & \textup{symmetric matrix}
\end{cases} & \textup{real symmetric matrix}\\
A\boldsymbol{x}=\lambda\boldsymbol{x} & \begin{cases}
\lambda\in\mathbb{C} & \textup{complex eigenvalue}\\
\boldsymbol{0}\ne\boldsymbol{x}\in\mathbb{C}^{n} & \textup{complex eigenvector}
\end{cases}
\end{cases}\\
\Downarrow\\
\begin{cases}
\lambda\in\mathbb{R} & \textup{real eigenvalue}\left(1\right)\\
\boldsymbol{x}\in\mathbb{R}^{n} & \textup{real eigenvector}\left(2\right)
\end{cases}
\end{array}
$$

:::

```

```{proof}
$\left(1\right)$

$$
\begin{aligned}
A\boldsymbol{x}= & \lambda\boldsymbol{x}\\
\overline{A}\overline{\boldsymbol{x}}=\overline{A\boldsymbol{x}}= & \overline{\lambda\boldsymbol{x}}=\overline{\lambda}\overline{\boldsymbol{x}}\\
\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\overline{A}^{\intercal}=\left(\overline{A}\overline{\boldsymbol{x}}\right)^{\intercal}= & \left(\overline{\lambda}\overline{\boldsymbol{x}}\right)^{\intercal}=\overline{\lambda}\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\\
\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}A\overset{\text{symmetric}}{=}\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}A^{\intercal}\overset{\text{real}}{=}\\
\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}A= & \overline{\lambda}\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\\
\lambda\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\boldsymbol{x}=\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\left(\lambda\boldsymbol{x}\right)\underset{A\boldsymbol{x}=\lambda\boldsymbol{x}}{\overset{\cdot\boldsymbol{x}}{=}}\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}A\boldsymbol{x}= & \overline{\lambda}\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\boldsymbol{x}\\
\lambda\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\boldsymbol{x}= & \overline{\lambda}\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\boldsymbol{x}\\
\left(\lambda-\overline{\lambda}\right)\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\boldsymbol{x}= & 0\wedge\begin{cases}
\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\boldsymbol{x}=\sum\limits _{i=1}^{n}\left|x_{i}\right|^{2}\\
\boldsymbol{x}\ne\boldsymbol{0}
\end{cases}\Rightarrow\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\boldsymbol{x}\ne0\\
\lambda-\overline{\lambda}= & 0\\
\lambda= & \overline{\lambda}\Leftrightarrow\lambda\in\mathbb{R}
\end{aligned}
$$
```

```{proof}
$\left(1\right)$ fast concept

::: {show-in="html"}

$$
\begin{aligned}
\color{orange}{\left(\overline{A}\overline{\boldsymbol{x}}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}}=\left(\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\overline{A}^{\intercal}\right)\boldsymbol{x}\overset{\text{symmetric}}{=} & \left(\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\overline{A}\right)\boldsymbol{x}=\color{orange}{\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\left(\overline{A}\boldsymbol{x}\right)}\\
\left(L\right)=\color{orange}{\left(\overline{A}\overline{\boldsymbol{x}}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}=} & \color{orange}{\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\left(\overline{A}\boldsymbol{x}\right)}=\left(R\right)\\
\left(L\right)=\color{orange}{\left(\overline{A}\overline{\boldsymbol{x}}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}}\overset{A\boldsymbol{x}=\lambda\boldsymbol{x}}{=} & \left(\overline{\lambda}\overline{\boldsymbol{x}}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}=\overline{\lambda}\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\boldsymbol{x}\\
\left(R\right)=\color{orange}{\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\left(\overline{A}\boldsymbol{x}\right)}\overset{\text{real}}{=}\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\left(A\boldsymbol{x}\right)\overset{A\boldsymbol{x}=\lambda\boldsymbol{x}}{=} & \overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\left(\lambda\boldsymbol{x}\right)=\lambda\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\boldsymbol{x}\\
\overline{\lambda}\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\boldsymbol{x}=\color{orange}{\left(\overline{A}\overline{\boldsymbol{x}}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}=} & \color{orange}{\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\left(\overline{A}\boldsymbol{x}\right)}=\lambda\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\boldsymbol{x}\\
\overline{\lambda}\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\boldsymbol{x}= & \lambda\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\boldsymbol{x}
\end{aligned}
$$

:::

::: {show-in="pdf"}

$$
\begin{aligned}
{\color{orange}\left(\overline{A}\overline{\boldsymbol{x}}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}}=\left(\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\overline{A}^{\intercal}\right)\boldsymbol{x}\overset{\text{symmetric}}{=} & \left(\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\overline{A}\right)\boldsymbol{x}={\color{orange}\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\left(\overline{A}\boldsymbol{x}\right)}\\
\left(L\right)={\color{orange}\left(\overline{A}\overline{\boldsymbol{x}}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}=} & {\color{orange}\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\left(\overline{A}\boldsymbol{x}\right)}=\left(R\right)\\
\left(L\right)={\color{orange}\left(\overline{A}\overline{\boldsymbol{x}}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}}\overset{A\boldsymbol{x}=\lambda\boldsymbol{x}}{=} & \left(\overline{\lambda}\overline{\boldsymbol{x}}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}=\overline{\lambda}\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\boldsymbol{x}\\
\left(R\right)={\color{orange}\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\left(\overline{A}\boldsymbol{x}\right)}\overset{\text{real}}{=}\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\left(A\boldsymbol{x}\right)\overset{A\boldsymbol{x}=\lambda\boldsymbol{x}}{=} & \overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\left(\lambda\boldsymbol{x}\right)=\lambda\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\boldsymbol{x}\\
\overline{\lambda}\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\boldsymbol{x}={\color{orange}\left(\overline{A}\overline{\boldsymbol{x}}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}=} & {\color{orange}\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\left(\overline{A}\boldsymbol{x}\right)}=\lambda\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\boldsymbol{x}\\
\overline{\lambda}\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\boldsymbol{x}= & \lambda\overline{\boldsymbol{x}}^{\intercal}\boldsymbol{x}
\end{aligned}
$$

:::

```

```{proof}
$\left(2\right)$

???
  
::: {show-in="html"}

推論特徵空間 $N(A-\lambda I)$ ($A-\lambda I$ 的零空間) 為 $\mathbb{R}^n$ 的子空間，故 $\boldsymbol{x}\in N(A-\lambda I)$  是一個非零實向量。

:::

::: {show-in="pdf"}

\begin{CJK}{UTF8}{bsmi}
推論特徵空間 $N(A-\lambda I)$ ($A-\lambda I$ 的零空間) 為 $\mathbb{R}^n$ 的子空間，故 $\boldsymbol{x}\in N(A-\lambda I)$  是一個非零實向量。
\end{CJK}

:::

```

```{theorem}

::: {show-in="html"}

實對稱矩陣對應相異特徵值的特徵向量互為正交。

$$
\begin{array}{c}
\begin{cases}
\begin{cases}
A\in\mathcal{M}_{n\times n}\left(\mathbb{R}\right) & \text{real matrix}\\
A^{\intercal}=A & \text{symmetric matrix}
\end{cases} & \text{real symmetric matrix}\\
A\boldsymbol{x}=\lambda\boldsymbol{x} & \ref{real-sym-real-eigen}\begin{cases}
\lambda\in\mathbb{R} & \text{real eigenvalue}\\
\boldsymbol{x}\in\mathbb{R}^{n} & \text{real eigenvector}
\end{cases}\\
\begin{cases}
A\boldsymbol{x}_{1}=\lambda_{1}\boldsymbol{x}_{1} & \left(e_{1}\right)\\
A\boldsymbol{x}_{2}=\lambda_{2}\boldsymbol{x}_{2} & \left(e_{2}\right)
\end{cases} & \lambda_{1}\ne\lambda_{2}
\end{cases}\\
\Downarrow\\
\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}=0\Leftrightarrow\boldsymbol{x}_{1}\perp\boldsymbol{x}_{2}
\end{array}
$$

:::

::: {show-in="pdf"}

\begin{CJK}{UTF8}{bsmi}
實對稱矩陣對應相異特徵值的特徵向量互為正交。
\end{CJK}

$$
\begin{array}{c}
\begin{cases}
\begin{cases}
A\in\mathcal{M}_{n\times n}\left(\mathbb{R}\right) & \textup{real matrix}\\
A^{\intercal}=A & \textup{symmetric matrix}
\end{cases} & \textup{real symmetric matrix}\\
A\boldsymbol{x}=\lambda\boldsymbol{x} & \ref{thm:real-sym-real-eigen}\begin{cases}
\lambda\in\mathbb{R} & \textup{real eigenvalue}\\
\boldsymbol{x}\in\mathbb{R}^{n} & \textup{real eigenvector}
\end{cases}\\
\begin{cases}
A\boldsymbol{x}_{1}=\lambda_{1}\boldsymbol{x}_{1} & \left(e_{1}\right)\\
A\boldsymbol{x}_{2}=\lambda_{2}\boldsymbol{x}_{2} & \left(e_{2}\right)
\end{cases} & \lambda_{1}\ne\lambda_{2}
\end{cases}\\
\Downarrow\\
\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}=0\Leftrightarrow\boldsymbol{x}_{1}\perp\boldsymbol{x}_{2}
\end{array}
$$

:::

```

```{proof}
$\left(1\right)$

$$
\begin{aligned}
A\boldsymbol{x}_{2}= & \lambda_{2}\boldsymbol{x}_{2}\\
\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}A\boldsymbol{x}_{2}\overset{\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\cdot}{=} & \boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\lambda_{2}\boldsymbol{x}_{2}=\lambda_{2}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}=\left(1\right)\\
A\boldsymbol{x}_{1}= & \lambda_{1}\boldsymbol{x}_{1}\\
\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}A^{\intercal}=\left(A\boldsymbol{x}_{1}\right)^{\intercal}= & \left(\lambda_{1}\boldsymbol{x}_{1}\right)^{\intercal}=\lambda_{1}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\\
\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}A^{\intercal}= & \lambda_{1}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\\
\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}A\boldsymbol{x}_{2}\overset{\text{symmetric}}{=}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}A^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}\overset{\cdot\boldsymbol{x}_{2}}{=} & \lambda_{1}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}=\left(2\right)\\
\lambda_{2}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}\overset{\left(1\right)}{=}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}A\boldsymbol{x}_{2}\overset{\left(2\right)}{=} & \lambda_{1}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}\\
\lambda_{2}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}= & \lambda_{1}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}\\
\left(\lambda_{2}-\lambda_{1}\right)\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}= & 0\wedge\lambda_{1}\ne\lambda_{2}\\
\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}= & 0
\end{aligned}
$$
```

```{proof}
$\left(1\right)$ fast concept

::: {show-in="html"}

$$
\begin{aligned}
\color{orange}{\left(A\boldsymbol{x}_{1}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}}=\left(\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}A^{\intercal}\right)\boldsymbol{x}_{2}\overset{\text{symmetric}}{=} & \left(\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}A\right)\boldsymbol{x}_{2}=\color{orange}{\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\left(A\boldsymbol{x}_{2}\right)}\\
\left(L\right)=\color{orange}{\left(A\boldsymbol{x}_{1}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}=} & \color{orange}{\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\left(A\boldsymbol{x}_{2}\right)}
=\left(R\right)\\
\left(L\right)=\color{orange}{\left(A\boldsymbol{x}_{1}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}}
\overset{\left(e_{1}\right)}{=} & \left(\lambda_{1}\boldsymbol{x}_{1}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}=\lambda_{1}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}\\
\left(R\right)=\color{orange}{\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\left(A\boldsymbol{x}_{2}\right)}\overset{\left(e_{2}\right)}{=} & \boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\left(\lambda_{2}\boldsymbol{x}_{2}\right)=\lambda_{2}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}\\
\lambda_{1}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}=\color{orange}{\left(A\boldsymbol{x}_{1}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}=} & \color{orange}{\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\left(A\boldsymbol{x}_{2}\right)}=\lambda_{2}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}\\
\lambda_{1}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}= & \lambda_{2}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}
\end{aligned}
$$

:::

::: {show-in="pdf"}

$$
\begin{aligned}
{\color{orange}\left(A\boldsymbol{x}_{1}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}}=\left(\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}A^{\intercal}\right)\boldsymbol{x}_{2}\overset{\text{symmetric}}{=} & \left(\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}A\right)\boldsymbol{x}_{2}={\color{orange}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\left(A\boldsymbol{x}_{2}\right)}\\
\left(L\right)={\color{orange}\left(A\boldsymbol{x}_{1}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}=} & {\color{orange}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\left(A\boldsymbol{x}_{2}\right)}=\left(R\right)\\
\left(L\right)={\color{orange}\left(A\boldsymbol{x}_{1}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}}\overset{\left(e_{1}\right)}{=} & \left(\lambda_{1}\boldsymbol{x}_{1}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}=\lambda_{1}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}\\
\left(R\right)={\color{orange}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\left(A\boldsymbol{x}_{2}\right)}\overset{\left(e_{2}\right)}{=} & \boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\left(\lambda_{2}\boldsymbol{x}_{2}\right)=\lambda_{2}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}\\
\lambda_{1}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}={\color{orange}\left(A\boldsymbol{x}_{1}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}=} & {\color{orange}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\left(A\boldsymbol{x}_{2}\right)}=\lambda_{2}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}\\
\lambda_{1}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}= & \lambda_{2}\boldsymbol{x}_{1}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{2}
\end{aligned}
$$

:::
```

```{theorem}

::: {show-in="html"}

$$
\begin{array}{c}
\begin{cases}
\begin{cases}
A\in\mathcal{M}_{n\times n}\left(\mathbb{R}\right) & \text{real matrix}\\
A^{\intercal}=A & \text{symmetric matrix}
\end{cases} & \text{real symmetric matrix}\\
A\boldsymbol{x}_{1}=\lambda\boldsymbol{x}_{1} & \left(e\right)\\
\boldsymbol{x}_{2}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{1}=0\Leftrightarrow\boldsymbol{x}_{2}\perp\boldsymbol{x}_{1} & \left(o\right)
\end{cases}\\
\Downarrow\\
A\boldsymbol{x}_{2}\perp\boldsymbol{x}_{1}\Leftrightarrow\left(A\boldsymbol{x}_{2}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}_{1}=0
\end{array}
$$

:::

::: {show-in="pdf"}

$$
\begin{array}{c}
\begin{cases}
\begin{cases}
A\in\mathcal{M}_{n\times n}\left(\mathbb{R}\right) & \textup{real matrix}\\
A^{\intercal}=A & \textup{symmetric matrix}
\end{cases} & \textup{real symmetric matrix}\\
A\boldsymbol{x}_{1}=\lambda\boldsymbol{x}_{1} & \left(e\right)\\
\boldsymbol{x}_{2}^{\intercal}\boldsymbol{x}_{1}=0\Leftrightarrow\boldsymbol{x}_{2}\perp\boldsymbol{x}_{1} & \left(o\right)
\end{cases}\\
\Downarrow\\
A\boldsymbol{x}_{2}\perp\boldsymbol{x}_{1}\Leftrightarrow\left(A\boldsymbol{x}_{2}\right)^{\intercal}\boldsymbol{x}_{1}=0
\end{array}
$$

:::

```